{
	"Kin_0": {
		"question": "1년쯤 전에 허리를 무리하게 뒤로 젖히다가 삔 이후로 가끔씩 요통이 느껴지는데 그 당시에는 따로 병원에 가 보지 않았습니다 후에 병원에 가 보니 자세가 안 좋아서 지속되는 것일 수도 있다고 하는데 자세를 바꾸고 찜질을 해도 통증이 나아지지 않습니다 한 번 삔 이상 계속 통증이 있는 것인가요 요통 해소 방법이나 요통에 좋은 운동이 있을까요",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 전평식 입니다  ​  자세가 중요한데 반듯하게 누울 때는 무릎 밑에 이불을 넣어 주시고 엎드린 자세에서는 얇은 베개를 배꼽 아래에 넣어주고 옆으로 주무시는 것이 좋습니다 침대는 매트가 단단한 것이 좋습니다 그러나 이불을 정도 깔아야 합니다 온돌 바닥에 주무실 때도 이불을 정도 깔면 좋아요 스프링이 너무 출렁거리는 것은 좋지 않습니다 운동은 유튜브에서 찾아 요통운동을 하십시오 저는 요통 운동 중에서 exercise를 권합니다 가장 안정적이고 쉬운 방법인데 운동할 때 주의할 점은 배를 꼭 집어넣으십시오 체중을 줄이시는 것이 가장 좋고 계단이나 경사진 곳을 다니는 것은 피하십시오 무거운 물건을 들지 마십시오"
	},
	"Kin_1": {
		"question": "5일전쯤에 무거운걸 옮기고나서부터 허리아래쪽이 아프기 시작하다가 지금은 앉아있으면 아픈정도까지 왔는데 허리디스크인가요 아니면 단순한 요통인가요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 이태진 입니다  ​  허리 통증으로 문의글을 남겨주셨네요 걱정이 많이 되시겠습니다  ​  이삿짐을 나르는 등 평소 하지 않는 움직임 혹은 무리한 운동을 했을 때 통증이 나타날 수 있습니다  ​  다만 허리통증과 함께 나타나는 다리저림이 나타나면 허리디스크의 가능성도 있습니다  ​  충분한 휴식을 취하시며 추이를 지켜보시다 차도가 없거나 통증이 심해지는 등 현상이 나타난다면 가까운 의료기관을 방문해보시길 권유 드립니다 디스크가 터졌다고해서 모두 수술을 하는것은 아니고 디스크 내의 압력을 낮추고 염증을 가라앉히는 비수술요법을 통해 개선이 가능하기 때문에 너무 걱정하시지 않으셔도 되겠습니다  ​  휴식 후 회복이 되신다고 하시더라도 평소 바른 자세로 생활하시고 근력운동을 통해 근육의 힘을 기르는게 도움이 됩니다  ​  도움이 되셨길 바랍니다 감사합니다"
	},
	"Kin_2": {
		"question": "요통이 심했어요 그래서 요통치료도 오래하고 그래도 요즘엔 요통치료한 효과를 조금씩 보는거같네요 ㅎㅎ 그런데 한번 좀 좋아졌다가 이젠 딱 정체기 그런게 온건지 요통치료를 계속 하는데도 잘 안나아요ㅜㅜ 많이 좋아진건 맞지만 제 욕심인지 뭐가 부족한걸까요 요통치료를 얼마나 더 해야할지",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 김옥선 입니다  ​  다행히 요통치료 후 점차적으로 호전효과를 보이고 있으나 최근들어 호전이 더뎌 고민이 많은 상황이군요 요통의 해결을 위해서는 치료를 하는 것도 중요하지만 꾸준한 생활습관 개선 및 관리를 해주시는 것도 필요합니다  ​  요통을 유발할 수 있는 과도한 상체숙이기나 격렬한 활동 구부정한 자세 등을 제한하는 것이 좋으며 허리에 가해지는 자극과 충격 등을 줄이기 위해 척추 기립근 등을 강화하는 코어운동을 반복적으로 하는 것도 좋겠습니다  ​  안정적인 허리상태를 회복하기 위해서는 너무 조급해하지 마시고 충분한 여유를 두고 꾸준한 치료와 관리를 하는 거싱 중요하겠습니다  ​  쾌유를 빕니다 감사합니다"
	},
	"Kin_3": {
		"question": "정형외과 허리 잘보는곳 찾고 있는데 허리 요통이 오래 됐습니다 디스크 정도라해도 수술보다 아직 통원치료를 받고 싶은데 수술 말고 치료 방법들 있는지요",
		"answer": "안녕하세요 닥톡 네이버 지식iN 상담의사 이영석입니다 허리는 근육 관절 인대 디스크 신경 등 통증의 원인이 다양합니다 따라서 증상에 따라서 단계별로 치료를 시행할 수 있지만 지속적인 치료에도 호전이 없다면 검사를 통해서 보다 정확한 진단을 내리는 것이 필요합니다 가벼운 증상에는 물리치료 약물치료 주사치료 등을 시행해 볼 수 있습니다 그러나 통증이 좀더 진행하는 경우에는 체외충격파 치료 증식치료 등도 시행해 볼 수 있습니다 단순한 근육의 과긴장 으로 인한 허리통증이라면 근육을 풀어주는 치료 만으로도 충분히 호전이 가능하겠지만 내부 조직이나 구조물의 문제라면 구조적인 문제를 치료해주어야 재발없는 치료가 가능해집니다 구조적인 문제를 치료해주는 좋은 방법으로는 도수 운동치료를 시행해 볼 수 있습니다 이러한 보존적인 방법에도 효과가 없다면 검사를 통해서 정확한 진단을 시행하고 내시경적 경막외강 신경근성형술 신경 성형술 풍선확장술 등 여러 가지 시술을 고려해 볼 수 있습니다 이러한 치료 방법들은 원인에 따라 치료 방법이 달라지기 때문에 가까운 병원에 내원하시어 정확한 검사를 받고 치료 계획을 세우는 것이 좋겠습니다 답변이 조금이나마 도움이 되셨기를 바랍니다 감사합니다  ※ 의사 전문가의 예상 치료비 할인 가능 여부 편집된 답변 내용 등 추가 정보가 궁금하시면 아래 출처를 통해 확인할 수 있습니다"
	},
	"Kin_4": {
		"question": "18살 여학생인데요얼마전부터 허리가 너무 아파요 작년에 친구들이랑 슬리퍼 바꿔서 짝짝이로 신고 다녀서인지 다리를 한쪽으로만 계속 꼬고 공부해서인지 자세가 안좋아서인지 제 증상이 허리디스크 있는 친구랑 똑같더라구요 일단 엉덩이 위쪽이랑 허벅지 통증이 제일 심하고 원래 원래 안그랬는데 발이 계속 저리고 피도 안통하는 느낌이 들어요 키가 갑자기 크면 이럴수 있다던데 허리디스크일 가능성도 있나요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 김상범 입니다  ​  허리통증이 지속되고 있으시군요 불편함이 많으시겠습니다  ​  허리통증 및 둔부 허벅지 통증이 심하고 다리가 저리는 증상이 있으시다면 허리디스크가 발생했을 가능성이 높겠습니다 허리디스크는 디스크가 튀어나와서 다리로 가는 신경을 누르게 되면 허벅지통증 즉 하지방사통이 생기게 됩니다 이후 허리디스크가 많이 튀어나오게 되면 다리감각신경이 무뎌지고 힘이 떨어지는 증상이 생기게 되겠습니다  ​  현재 질문자님께서 허리통증 및 다리저림 증상도 있으시다면 병원에 가셔서 정확하게 검사를 받아보시고 치료를 진행하시는 것이 좋겠습니다  ​  증상이 악화되지 않도록 무거운 가방이나 짐을 들지 마시고 너무 많이 숙이는 일이나 행동을 제한하시고 점프나 과격한 운동도 줄이시기 바랍니다 쾌유를 빕니다 감사합니다"
	},
	"Kin_5": {
		"question": "1개월 전부터 꾸준하게 정도의 차이가 있지만 허리의 통증을 느끼고 있던 척추측만증 s자 측만 환자입니다아직 23살이지만 엊그제부터 목이랑 어깨부위에 근육경직이 심하게 와서 목에 넥밴드를 하고 다니는데 한 한시간 전에 지하철에서 앉아있다 일어나는 도중 허리를 삐었늠지 심한 요통이 잠깐 왔었습니다 삐는 순간에 느꼈던 아픔보다는 나아졌지만 집에 와서도 그 요통이 가시질 않아 냉찜질을 하고 있습니다 하지만 1개월 전부터 꾸준히 허리에 통증을 느끼고 있었기 때문에 만성의 경우 온찜질을 한다고 들었습니다 제가 지금 냉찜질을 하는게 맞는지 모르겠어서 질문합니다 사실 집에 도착하자마자 온찜질을 했으나 더 아파지는 기분이라 냉찜질로 바꿔서 하고 있는데도 통증이 가시는 기분이 들지 않습니다 제가 몸이 총체적 난국이라 어떻게 해야할지 모르겠습니다ㅠ",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 전평식 입니다  ​  다음처럼 해보세요  ​  허리 통증은 염좌나 척추 문제인 추간판수핵탈출증 디스크 척추관협착증에 의해서 오며 또한 주변 근육이 뭉쳐서 올 수도 있습니다 자세가 중요한데 반듯하게 누울 때는 무릎 밑에 이불을 넣어 주시고 엎드린 자세에서는 얇은 베개를 배꼽 아래에 넣어주고 옆으로 주무시는 것이 좋습니다 침대는 단단한 것이 좋습니다 그러나 이불을 정도 깔아야 합니다 스프링이 너무 출렁거리는 것은 좋지 않습니다 운동은 유튜브에서 찾아 요통운동을 하십시오 저는 요통 운동 중에서 exercise를 권합니다 가장 안정적이고 쉬운 방법인데 운동할 때 주의할 점은 배를 꼭 집어넣으십시오 체중을 줄이시는 것이 가장 좋고 계단이나 경사진 곳을 다니는 것은 피하십시오 무거운 물건을 들지 마시고 근육의 뭉침이라면 재활의학과 진찰을 받아보십시오"
	},
	"Kin_6": {
		"question": "요통이 있는데요 이걸 엄청나게 잡고 싶습니다 그런데 어떻게 해야 할지 모르겠어요ㅠㅠ 요통이 원래 이런 건가요 계속 아픈 건가요 왜 일시적이지 않은 거죠 요통 때문에 일상생활에 간혹 지장이 생기기도 합니다",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 김옥선 입니다  ​  요통이 있으시군요 요통은 어떠한 원인에 의해 발생하는 것일 수도 있지만 일시적으로 발생하는 경우도 있습니다 일단 통증이 있는 경우라면 휴식을 취해 주시고 이후에도 통증이 진행되는 경우라면 병원을 방문하여 검사를 해보세요  ​  요통의 원인은 다양합니다 디스크에 의해 혹은 협착증에 의해 발생할 수 있죠 가장 많이 발생하게 되는 대표적인 원인입니다 현대인들의 습관이나 자세 등으로 인해 발생하게 되는 빈도수가 높아졌죠  ​  그렇기 때문에 요통을 만성적으로 달고 다니는 사람들이 대다수입니다 흔한 증상이라고 해서 방치하기 보다는 상태를 제대로 파악하여 적절한 처치를 해주시는 것이 가장 좋은 방법이겠죠 평소 허리 힘을 길러주는 운동을 해주는 것도 방법이 될 수 있겠습니다  ​  쾌유를 빕니다 감사합니다"
	},
	"Kin_7": {
		"question": "요통이 가만히 서 있을 때나 누워 있을 때는 그렇게 심하지 않지만 허리를 숙이면 아파요 그리고 오래 앉아 있으면 요통으로 스트레칭을 해주어도 그때뿐이지 관절이 유연해 지는 느낌보다는 뻣뻣한 느낌이 많이 듭니다 이게 요통이 원인이 되어 그런걸까요",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 김옥선 입니다 요통이 있으시군요 정확한 원인을 알때까지는 어느 것도 확신할 수가 없습니다 대부분의 사람들이 척추 질환이 있을 때 처음에는 근육통으로 생각하는 경우가 많은데요 때문에 처치가 늦어지는 경우가 상당히 많죠 그러므로 통증이 어느 정도 지속되는 경우라면 병원을 방문하여 상태를 확인해보시고 상태에 따라 적절한 치료를 해주시는 것이 가장 현명하다고 할 수 있겠습니다 원인은 다양하기 때문에 원인에 따른 처치도 중요합니다 그리고 어느 정도 통증이 완화된 이후에는 허리 근력을 강화시켜 주는 것이 좋은데요 허리 근력을 강화시켜 주는 운동으로는 플랭크 브릿지 등이 있으며 복근과 둔부 허벅지를 강화시켜 주면 중심이 잡혀서 허리통증에 도움이 될 수 있습니다 쾌유를 빕니다 감사합니다"
	},
	"Kin_8": {
		"question": "데드리프트를 하고나서 척추기립근 쪽에 자극이 온건지 운동 후 뻐근한 느낌이드는데 운동이 제대로 잘 되는건지 모르겠네요데드리프트 스쿼트시에 척추기립근은 안정근으로써 타겟팅되는 근육이 아니고 둔근과 대퇴이두가 주동근으로 쓰이는 것으로 알고 있는데요이렇게 자극이 느껴지는경우 자세가 틀렸다고 볼 수 있나요 아 그리고 데드 형식은 루마니안 데드리프트로 하고있습니다 상체를 약간 앞으로 가슴전반 유지하고 엉덩이는 뒤쪽으로살짝 밀어서 대퇴이두와 둔근 자극주는 형식으로요 그리고 스쿼트나 데드할 때 운동중 혹은 운동 후 척추쪽이 뻐근할 때가 있는데 이 경우 척추기립근에 자극이 온건가요 아님 자세가 잘못되어서 요통이 온거라고 볼 수 있는 것인가요 척추기립근 자극과 요통의 차이 구별법 좀 알려주세요 또 이경우가 자연스러운게 맞는지도 좀 알려주세요 ㅜ",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 전평식 입니다  ​  처음부터 너무 심한 운동으로 보입니다  ​  데드리프는는 스쿼트가 플랭크 자세 등으로 척추기립근 코어 근육의 강화를 하신 후에 해야 합니다  ​  일단 허리 통증을 치료하고 다시 운동을 하세요  ​  질문 내용은 관련이 없어 보이네요"
	},
	"Kin_9": {
		"question": "요통이 있는데요 이게 약간 만성인 것 같은 느낌이에요 사실 1년전인가 초기 디스크 진단을 받은 적이 있습니다 그때 치료 받다가 괜찮아지는 것 같아 그만뒀었는데 요근래 요통이 다시 생기는 것 같아요 올 여름부터 요통이 꾸준히 생겼던 것 같은데 사실 참을만한 정도여서 병원 가지 않고 버텼던 것 같아요 그리고 가을에는 더 심해졌는데 지금은 근력운동을 하고 있는 덕분인지 통증이 조금 덜하는 것 같네요 이대로 근력 운동하면서 관리하면 괜찮아질까요",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 김옥선 입니다 요통으로 힘들어 하고 계시군요 직접 진단을 해보지 않아 정확하게 말씀을 드리는 데는 상당히 제한적일 것 같습니다 정확한 진단을 위해서는 병원을 가서 검사를 받아 보는 게 좋을 것 같아요 만약 병변이 심한 경우라면 치료를 진행하는 것이 좋은데 대부분은 약물이나 주사 혹은 도수물리 운동 등의 보존적인 처치로 증상 개선을 하는데 도움이 될 수 있습니다 하지만 마비증상을 동반할 정도로 병변이 심한 경우라면 이는 수술이 필요할 수 있어요 그리고 이 증상은 허리 근력이 약해졌을 때 많이 발생하기 때문에 허리 근력을 강화시켜 주는 운동을 꾸준히 해주시기 바랍니다 그리고 평소 허리에 부담이 가는 운동이나 습관 자세 등은 피하시기 바랍니다 쾌유를 빕니다 감사합니다"
	},
	"Kin_10": {
		"question": "요통이 있긴했지만 신경안쓰고 살았어요 솔직히 누구나 요통은 생기게 되니까 무 ㅓ주변에서도 다들 허리 한번씩은 아프다고 하고 허리아픈거 말고는 특별한 증상이 없어서 그냥 신경안썼네요 근데 요통이 만약에 하체도 저리고 하면 디스크가 튀어나와서 그런거래요 정말 맞을까요 요즘에 하체가 제 의지와는 상관없이 저린기분이 드는데 약간 지금 그런상태인거같습니다 전문 선생님들 답변 부탁드릴께요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 김상범 입니다 평소 요통이 있어왔던 상태이고 최근 하체 저림까지 동반된 상태군요 요통의 원인은 다양하게 있으며 허리에 가해지는 압박이 커질수록 통증이 심해지겠습니다 요통과 함께 다리저림이 동반된 경우는 척추신경적인 문제로 인해 생겼을 가능성이 있고 허리디스크 외에도 협착증 등 다양한 질환이 있으므로 정확한 진단이 필요하겠습니다 원인과 현재 상태에 따라 치료가 진행되며 허리에 무리가 가해지는 행동을 제한하시고 허리부터 허벅지 등 주변을 부드럽게 풀어주시고 근력강화를 하는 것이 좋겠습니다 감사합니다"
	}
}